% !TeX root = surprises.tex

\pagestyle{empty}

\begin{center}
\textbf{\Huge הפתעות מתמטיות}
 
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip

\textbf{\Large מוטי בן-ארי}

\bigskip
\bigskip


\L{\url{http://www.weizmann.ac.il/sci-tea/benari/}}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
\copyright{} מוטי בן-ארי
$2022$
 \end{center}

\begin{english}
\begin{small}
This work is licensed under Attribution-ShareAlike 4.0 International. To view a copy of this license, visit \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}.

\begin{center}\bf You are free to\end{center}

\textit{Share:} copy and redistribute the material in any medium or format.

\textit{Adapt:} remix, transform, and build upon the material
for any purpose, even commercially.

The licensor cannot revoke these freedoms as long as you follow the license terms.

\begin{center}\bf Under the following terms\end{center}

\textit{Attribution:} You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses you or your use.

\textit{No additional restrictions:} You may not apply legal terms or technological measures that legally restrict others from doing anything the license permits.
\end{small}
\end{english}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{plain}

\selectlanguage{hebrew}

\chapter*{פתח דבר}

\pagenumbering{roman}

\begin{flushleft}
\parbox{7cm}{
\begin{small}
\begin{flushleft}
\selectlanguage{hebrew}
לו כל אחד היה נחשף למתמטיקה במצבו הטבעי, עם כל ההנאה המאתגרת וההפתעות בה, לדעתי היינו רואים שינוי מרשים גם בדיעות של תלמידים כלפי מתמטיקה, וכם בתפיסה שלנו של מה זה נקרא "טוב במתמטיקה".\\
\L{Paul Lockhard}

\smallskip

אני ממש רעב להפתעות כי כל אחת מצעיד אותנו צעד קטן אך משמעותי להיות חכמים יותר.\\
\L{Tadashi Tokieda}
\end{flushleft}
\end{small}
}
\end{flushleft}

\selectlanguage{hebrew}
כאשר ניגשים למתמטיקה בצורה נאותה היא יכולה לספק לנו הפתעות רבות ומהנות. אישור לכך ניתן לקבל בחיפוש בגוגל של 
\L{mathematical surprises}
שמחזיר (וזה מפתיע) כחצי מיליארד תוצאות. מהי הפתעה
\L{(surprises)}?
מקור המילה הוא בצרפתית עתיקה עם שורשים בלטינית: 
\L{sur},
(מעל) ו-%
\L{prendre}
(לקחת, לאחוז, לטפוס). באופן מילולי, להפתיע היא להשיג. כשם עצם, הפתעה היא גם אירוע או מצב לא צפוי או מבלבל, וגם הרגש שהוא גורם.


קחו לדוגמה, קטע מהרצאה של מקסים ברוקהיימר%
\footnote{מקסים ברוקהיימר היה מתמטיקאי ממייסדי האוניברסיטה הפתוחה בבריטניה ודיקן הפקולטה למתמטטיקה שלה. היה היה ראש המחלקה להוראת מדעים במכון ויצמן למדע.}
שמדבר על מעגל של
\L{Feuerbach}:
"שתי נקודות נמצאות על קו אחד בלבד, אין זו הפתעה. אולם, נתון שלוש נקודות, שאינן בהכרח על קו ישר, אם במהלך החקר גיאומטרי, שלוש הנקודות 'נופלות' על קו ישר, זו הפתעה, ולעתים קרובות עלינו להתייחס לעובדה זו כמשפט ולהוכיח אותו. 'כל שלוש נקודות שאינן על קו ישר נמצאות על מעגל יחיד'. אם ארבע נקודות נמצאות על אותו מעגל, זו הפתעה שיש לנסח אותה כמשפט.
$\ldots$
ככל שמספר הנקודות בקו ישר גדול $3$, כך המשפט מפתיע יותר. באופן דומה, ככל שמספר הנקודות על מעגל גדול מ-%
$4$,
כך המשפט מפתיע עוד יותר. לכן, הטענה שעבור כל משולש קיימות תשע נקודות קשורות אחת לשניה שנמצאול על אותו מעגל  
$\ldots$
היא מפתיעה ביותר. בנוסף, למרות עוצמת ההפתעה, ההוכחה פשוטה ואלגנטית".

בספר מציע מוטי בן-ארי אוסף עשיר של הפתעות מתמטיות, רובם ידועות פחות ממעגל 
\L{Feuerbach},
ועם סיבות מוצקות להכללתן. ראשית, למרות שהן נעדרות מספרי לימוד, אבני החן בספר נגישות עם רקע במתמטיקה של בית ספר תיכון בלבד (וסבלות, ונייר ועפרון, כי הנאה לא מגיעה בחינם). שנית, כאשר תוצאה מתמטית מאתגרת את מה שהנחנו, אנו באמת מופתעים (פרקים~%
\ref{c.collapse}, \ref{c.compass}(.
כמו כן, אנו מופתעים מ: הוכחות נובנות (פרקים~%
~\ref{c.trisect}, \ref{c.square}(,
הוכחה אלגברית של האפשרות לבניה גיאומטרית (פרק~%
~\ref{c.heptadecagon}(,
הוכחות המתבססות על נושאים לא קשורים לכאורה (פרקים~%
~\ref{c.five}, \ref{c.museum}(,
הוכחה מוזרה באינדוקציה (פרק~%
~\ref{c.induction}(,
דרכים חדשות להסתכל על תוצאה ידועה היטב (פרק~%
~\ref{c.quadratic}(,
משפט שנראה שולי שהופך להיות הבסיס לתחום רחב במתמטיקה (פרק~%
~\ref{c.ramsey}),
מקורות בלתי צפויים להשראה (פרק~%
\ref{c.langford}(,
מערכת אקסיומתית שנובעת מפעילות פנאי כגון אוריגמי (פרקים~%
~\ref{c.origami-axioms}--\ref{c.origami-constructions}(.
אלו הסיבות השונות להכללת הפתעות מתמטית מהנות, יפות ובלתי נשכחות בספר נפלא זה.

עד כאן התייחסתי לצורה בה הספר מטפל בחלק הראשון של ההגדרה של הפתעה, הסיבות הקוגניטיביות והרצניוליות לבלתי צפוי. בקשר להיבט השני, ההיבט הרגשי, הספר הוא מקרה זוהר של הטענה של מתמטיקאים לסיבה המרכזית לעסוק במתמטיקה: היא מרתקת! בנוסף, הם טוענים שמתמטיקה מעוררת גם הסקרנות האינטלקטואלית שלנו וגם הרגישות האסטית, ושפתרון בעיות או הבנת מושג מספק גמול רוחני, שמפתה אותנו להמשיך לעבוד על בעיות ומושגים נוספים.

אומרים שתפקידו של "פתח דבר" הוא לספר לקוראים למה כדאי להם לקרוא את הספר. ניסיתי למלא תפקיד זה, אבל אני מאמין שתשובה מלאה יותר יגיע ממך הקורא, לאחר שתקראו ותחוו את מה שמשתמע ממקור המילה "הפתעה": שישיג אותכם.

\vspace{\baselineskip}
\begin{flushleft}
\textit{אברהם הרכבי}
\end{flushleft}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty}

\selectlanguage{hebrew}

\chapter{הקדמה}

\pagenumbering{arabic}

\setcounter{page}{1}

המאמר של 
\L{\cite{toussaint} Godfried Toussaint}
על "מחוגה מתמוטטת" עשה עלי רושם חזק. לעולם לא עלה על דעתי שהמחוגה המודרנית עם ציר חיכוך איננה אותה מחוגה שהיתה קיימת בימיו של אוקלידס. 
בספר זה אני מציג את מבחר של נושאים מתמטיים שהם לא רק מעניינים, אלא הפתיעו אותי כאשר נתקלתי בהם בפעם הראשונה. 

המתמטיקה הדרושה לקריאת הספר היא ברמה בית ספר תיכון, אבל זה לא אומר שהחומר פשוט. חלק מההוכחות הן ארוכות למדי ודרושה מהקורא נכונות להשקיעה ולהתמיד. הפרס הוא הבנה של נשואים במתמטיקה מהיפים היותר. הספר אינו ספר לימוד כי המגוון העשיר אל הנושאים לא מתאים לסילבוס. הוא כן מתאים לפעילות העשרה של תלמידי תיכון, לסמינרים אוניברסיטאים ולמורים להמתמטיקה.


הפרקים לא תלויים (פרט לפרק~%
\ref{c.origami-axioms}
על האקסיומות של אוריגמי שיש לקרוא אותו לפני פרקים~%
\ref{c.origami-cube}, \ref{c.origami-constructions},
הפרקים האחרים על אוריגמי).

\subsection*{מהי הפתעה?}

שלושה קריטריונים הנחו אותי בבחירת נושאים לספר:
\begin{itemize}
\item 
משפט שהפתיע אותי. הפתיע במיוחד המשפטים על בניה עם סרגל ומחוגה. העושר המתמטי של אוריגמי היה כמעט הלם: כאשר מורה למתמטיקה הציעה פרויקט בנושא סרבתי, כי פקפקתי באפשרות שקיימת מתמטיקה רצינית בתחום זה של אמנות. נושאים אחרים נכללו כי, למרות שידעתי אותם, הופתעתי מהאלגנטיות של ההוכחות ומהנגישות שלהן. בלט במיוחד ההוכחה 
\textbf{האלגברית}
של Gauss שניתן לבנות heptadecagon (מצולע משוכלל עם $17$ צלעות).

\item
הנושא אינו מופיע בספרי ללימוד לבתי ספר תיכון או לאוניברסיטה. את המשפטים וההכחות מצאתי רק בספרים מתקדים או בספרות המחקר. קיימים מאמרי Wikipedia לרוב הנושאים, אבל אתם חייבים לדעת איפה לחפש ולעתים קרובות המאמרים לא נכסנים לפרטים.

\item
המשפטים וההוכחות נגישים עם ידע טוב במתמטיקה של בית ספר תיכון.
\end{itemize}
כל פרק מסתיים בסעיף 
\textbf{מה ההפתעה?}
המסביר את הבחירה של הנושא.

\subsection*{סקירה של התוכן}


פרק~%
\ref{c.collapse}
מביא את ההוכחה של אוקלידס שעבור כל בניה עם מחוגה קבועה, קיימת בניה שקולה עם "מחוגה מתמוטטת". לאורך השנים ניתנו הוכחות שגויות רבות שמבוססות על תרשימים שאינם נכונים בכל מצב. כדי להדגיש שאין לסמוך על תרשימים הבאתי את "ההוכחה" המפורסמת שכל משולש שווה-שוקיים.

לאורך שנים רבות מתמטיקאים חיפשו לשווא בניה שתחלק זווית שרירותית לשלושה חלקים שווים
\L{trisection}.
\L{Underwood Dudley}
חקר לעומק אנשים שהיקדשו את חייהם לחיפוש אחר בניה. לרוב הבניות הן קירובים שממציאיהם טוענים לנכונותם. פרק~%
\ref{c.trisect}
מתחיל בהצגת שתי בניות ופיתוח הנוסחאות הטריגונומטריות המראות שמדובר בקירובים בלבד. כדי להראות שאין משמעות להגבלה לסרגל ומחוגה בלבד, אנו מראים שניתן לחלק זווית לשלושה חלקים שווים עם כלים יותר משוכללים: ה-neusis של ארכימדס וה-%
\L{quadratrix}
של היפיאס. בסוף הפרק נמצאת הוכחה שלא ניתן לחלק זווית שרירותית לשלושה חלקים עם סרגל ומחוגה.

לא ניתן לרבע מעגל עם סרגל ומחוגה (נתון מעגל בנו ריבוע עם שטח זהה). הבניה בלתי אפשרית כי לא ניתן לבנות את הערך של 
$\pi$.
פרק~%
\ref{c.square}
מביא שלוש בניות אלגנטיות של קירובים טובים ל-%
$\pi$,
אחת של
\L{Kochansky}
ושתיים של
\L{Ramanujan}.
בסוף הפרק נסביר איך לרבע מעגל באמצעות
\L{quadratrix}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

לפי משפט ארבעת-הצבעים, ניתן לצבוע כל מפה במישור בארבעה צבעים כך ששתי ארצות שיש להן גבול משותף צבועות בצבעים שונים. ההוכחה של משפט זה מסובך ביותר, אבל הוכחה של משפט חמשת-הצבעים פשוטה ואלגנטית (%
\ref{c.five}%
). הפרק מביא גם את ה"הוכחה" של 
\L{Alfred Kempe}
ואת ההצגה של 
\L{Percy Heawood}
שההוכחה שגויה.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

פרק~%
\ref{c.induction}
מביא משפטים פחות מוכרים שהוכחותים באינדוקציה. המשפטים הם בנושאים: מספרי 
\L{Fibonacci}, 
מספרי
\L{Fermat},
פונקציה 
$91$
של 
\L{McCarthy}
ובעיית יוסיפוס (יוסף בן-מתתיהו).

פרק~%
\ref{c.quadratic}
עוסק בשיטה של
\L{Po-Shen Loh}
למציאת שורשים של משוואות ריבועיות. לשיטה חשיבות רבה בהוכחה האלגברית של
\L{Gauss}
לבניית 
\L{heptadecagon}.
בפרק כלולות שתי בניות גיאומטרויות לפתרון של בעיות אלגבריות. הפתרון של
\L{Khwarizmi}
למציאת שורשים של משוואות והפתרון של
\L{Cardano}
למציאת שורשים של משוואות ממעלה שלוש.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

תיאוריית 
\L{Ramsey}
היא נושא בקומבניטוריקה שהמחקר בה מאוד פעיל. בתיאוריה מחשבים תבניות בקבוצות גדולות. פרק~%
\ref{c.ramsey}
מציג דוגמאות פשוטות של שלשות
\L{Schur},
שלשות פיתרגורס,
מספרי 
\L{Ramsey},
ובעייתו של
\L{van der Waerden}.
הוכחת המשפט על שלשות פיתגורס היא תוצאה חדשה שהשתמשה בתכנית מחשב שמבוססת על לוגיקה מתמטית. בסוף הפרק אנו סוטים מעט מהדרך הישרה כדי לדון על הידע של הבבלים על שלשות פיתגורס.

המתמטיקאי
\L{C. Dudley Langford}
צפה יום אחד בבנו שסידר קוביות צבעוניות בסדר מעניין. 
פרק~%
\ref{c.langford}
מביא משפט שלו הקובע את התנאים בהם סידור זה אפשרי.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


בפרק%
~\ref{c.origami-axioms}
נפתח את המשוואות של שבעת האקסיומות של אוריגמי ביחד עם דוגמאות נומריות ואפיון הקפלים כמוקדים גיאומטריים.

פרק~%
\ref{c.origami-cube}
מביא את השיטה של
\L{Eduard Lill}
ואת הקיפול של
\L{Margharita P. Beloch}.
אני מציג את השיטה של
\L{Lill}
כקסם ולכן לא אפרט כאן.

פרק~%
\ref{c.origami-constructions}
מראה באמצעות אוריגמי ניתן לבצע בניות שאינן אפשרויות עם סרגל ומחוגה: חלוקת זווית לשלושה לחלקים שווים, הכפלת קוביה, ובניית 
\L{nonagon},
מצולע משוכלל עם תשע צלעות.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

פרק~%
\ref{c.compass}
מביא את המשפט של 
\L{Lorenzo Mascheroni}
ו-%
\L{Georg Mohr} 
שכל בניה על סרגל ומחוגה ניתן לבצע עם מחוגה בלבד.

הטענה המקבילה שניתן להסתפק בסרגל אינה נכונה כי עם סרגל לא ניתן לחשב ערכים עם שורש ריבועי.
\L{Jean-Victor Poncelet}
שיער ו-%
\L{Jakob Steiner}
הוכיח שאפשר להסתפק בסרגל בתנאי שקיים אי-שם במישור מעגל אחד (פרק~%
\ref{c.straightedge}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

האם שני משולשים עם אותו שטח ואותו היקף חייבים להיות חופפים? הטענה מתקבלת על הדעת אבל היא איננה נכונה, אולם מציאת זוגות לא-חופפים מחייבת מסע דרך הרבה אלגברה וגיאומטריה כפי שמתואר בפרק~%
\ref{c.congruent}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

פרק~%
\ref{c.heptadecagon}
מביא את ההישג המדהים של 
\L{Gauss}:
הוכחה שניתן להשתמש בסרגל ומחוגה כדי לבנות 
\L{heptadecagon}
(מצולע משוכלל עם $17$ צלעות). באמצעות טיעון מבריק על הסמטריה של שורשים של פולינומים, הוא מצא נוסחה המכילה רק את ארבעת פעולות החשבון ושורש ריבועי. 
\L{Gauss}
לא סיפק בניה גיאומטרית ולכן הפרק מביא בניה אלגנטית של 
\L{James Callagy}.
בסיום הפרק נמצאות בניות של מחומש משוכלל שמבוססות על השיטה של
\L{Gauss}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

כדי שהספר יהיה בלתי תלוי ככל האפשר, נספח~%
\L{a.trig}
אוסף הוכחות של משפטים בגיאומטריה וטריגונומטריה שייתכן שאינם מוכרים לקורא.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection*{סגנון}

\begin{itemize}
\item
הרקע הנדרש מהקורא הוא מתמטיקה ברמה של בית ספר תיכון הכולל:

\begin{itemize}
\item
אלגברה: פולינומים, חילוק של פולינומים, פולינומים 
\L{monic}
שהמקדם של החזקה הגבוהה ביותר הוא $1$, משוואות ריבועיות, מכפלה של ביטויים מעריכיים 
$a^m\cdot a^n=a^{m+n}$.

\item
גיאומטריה אוקלידיאנית: משולשים חופפים 
$\triangle ABC \cong \triangle DEF$
והקריטריונים לחפיפה, משולשים דומים
$\triangle ABC \sim \triangle DEF$
והיחסים בין הצלעות שלהם, מעגלים וזוויות היקפיות ומרכזיות שלהם.

\item
גיאומטריה אנלטית: המישור הקרטזי, חישוב אורכים ושיפועים של קטעי קו, נוסחת המעגל.

\item
טריגונומטרה: הפונקציות 
$\sin,\cos,\tan$
והנוסחאות להמיר ביניהם, זוויות במעגל היחידה, פנוקציות טריגונומטריות של זוויות לאחר שיקוף סביב ציר כגון
$\cos (180^\circ-\theta)=-\cos\theta$.
\end{itemize}

\item
כל טענה להוכחה נקראת 
\emph{משפט}
ואין ניסיון לסווג טענות כמשפטים, למות ומסקנות.

\item
כאשר משפט מופיע לאחר בניה, המשתנים המופיעים במשפט מתייחסים לנקודות, קווים וזוויות במסומנים באיור הנלווה לבניה.

\item
שמות של מתמטיקאים ניתנים במלואם ללא מידע ביאוגרפי שניתן למצוא בקלות בויקיפדיה.

\item
הספר נכתב כדי שיהיה בלתי תלוי ככל האפשר במקורות אחרים. פה ושם נחוץ שימוש במושגים ומשפטים שניתנים ללא הוכחה. הסברים קצרים ניתנים בתוך מסגרות וניתן לדלג עליהם.

\item
אין תרגילים אבל הקורא השאפתם מוזמן לנסות להוכיח כל משפט לפני קריאת ההוכחה.

\item
ניתן להתעמק בבניות גיאמריות באמצעות תכנה כגון גיאוגברה.

\item
$\overline{AB}$
מסמן גם שם של קטע קו וגם את אורכו.

\item
$\triangle ABC$
מסמן גם שם של משולש וגם את שטחו.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection*{הבעת תודה}

הספר נכתב בעידודו של אברהם הרכבי שקיבל בברכה את הסגת הגבול לי בחינוך מתמטי. הוא גם התנדב לכתוב את פתח הדבר. אביטל אלבאום-כהן ורונית בן-בסט לוי היו נכונות תמיד לעזור לי ללמוד (מחדש) מתמטיקה של בית ספר תיכון. אוריה בן-לולו הכיר לי את המתמטיקה של אוריגמי ועזרה לי בכתיבת ההוכחות. אני מודה ל-%
\L{Michael Woltermann}
שהרשה לי להשתמש בעיבוד שלו לספרו של
\L{Heinrich D\"{o}rrie}.
ג'ייסון קופר, אברהם הרכבי,
\L{Richard Kruel}
והשופטים האנונימיים העירו הערות מועילות.

הספר פורסם לראשונה באנגלית ב"גישה פתוחה":
\L{\textit{Mathematical Surprises}, Springer, 2022}.

\selectlanguage{hebrew}
\subsection*{קבצי המקור}

קובצי המקור של הספר ב-%
\L{\LaTeX{}}
(כולל קבצי המקור לאיורים ב-%
\L{Ti\textit{k}Z}%
)
זמינים ב:
\begin{center}
\L{\url{https://github.com/motib/surprises}}
\end{center}

\medskip

\begin{flushleft}
מוטי בן-ארי
\\
רחובות
\L{2022}
\end{flushleft}

\selectlanguage{hebrew}
\tableofcontents

